# <Функциональное требование> - что именно, какую функцию, бизнес-процесс мы реализуем. В терминах имен существительных

> Практически прямая переработка [первичного сбора](./collect.md)

## Назначение (бизнес-смысл)

В терминах глаголов. Что делает функция? Что будет доступно по итогам реализации? О чем можно будет похвастаться в дайджесте релиза?

## Процесс

Текстом описание бизнес-процесса и/или диаграмма процесса
> диаграммы конечно нагляднее и лучше. надо решиться на используемый формат - BPMN vs IDEF0 vs UML. BPMN или IDEF0 это дело конечно вкуса. а вот UML вроде как с одной стороны посложнее, с другой стороны должна быть и отдельная ветка всякого технического описания, и там процессные диаграммы не годятся, а UML подходит, и при его использовании будет единый формат диаграмм.
>
> лично мне больше нравится IDEF0 за счет того, что очень видны требования и используемые инструменты. сверху ограничения, снизу используемые объекты конфигурации

## Пользовательский интерфейс

Ссылка/скрины прототипа при необходимости - например в случае АРМов.
> [неплохая книга по интерфейсам](https://drive.google.com/file/d/10X2KkRuHEZrV5bi09jizRL5nDVReS8Xs/view?usp=sharing)

## Отчетность

При необходимости. С указанием параметров, алгоритмов формирования, ...

* Печатные формы
* Отчеты

## Нефункциональные требования

* Допустимое время выполнения
* Ограничения по ролям/ответственным
* Ограничения по орг структуре
* ...

## Потребители результата

Внешние потребители относительно ИС, кто еще пользуется результатом выполнения

## Предложение о техническом решении

В крупных мазках. Достаточно информации в каких объектах системы будут выполняться те, или иные функции. Нижняя часть, инструменты в нотации IDEF0

## Контроль и тестирование

Сценарии, описания в формате Gherkins ([вендор](https://its.1c.ru/db/sppr2doc#content:56:hdoc), [статейка](https://1service.ru/blog/bdd-in-1s-part1php))

> очень полезная штука, этакий чек-лист, по которому
>
> * значительно снижается риск недопонимания аналитиков и программистов, явная единая цель
> * отсутствие неявных корректировок требований (попытка упростить решение, подогнать под систему)
> * программист на стадии разработки может *самостоятельно* проверять решение, аналитику меньше работы
> * при дальнейших изменениях есть список что надо проверить
> * хорошее основание для кодирования тестов
